[
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Andr\u00e9 B\u00e9langer",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"andre.belanger@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4708\/profile",
    "bio":"Avant de joindre le corps professoral de la Section de droit civil de la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa en 2020, Andr\u00e9 B\u00e9langer \u00e9tait professeur titulaire \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 Laval o\u00f9 il enseignait et faisait de la recherche depuis 2002. Ses int\u00e9r\u00eats portent sur le droit des obligations, la th\u00e9orie du contrat et le droit des assurances. Ses recherches et publications sur le contrat et le droit des assurances l'ont amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des liens qui unissent le droit et l'anthropologie, l\u2019art contemporain, la linguistique, la statistique, la th\u00e9orie litt\u00e9raire, la philosophie, la sociologie et la th\u00e9orie de l'architecture.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Sarah Berger Richardson",
    "title":"Professeure adjointe",
    "email":"sarah.bergerrichardson@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4299\/profile",
    "bio":"My research focuses on the regulation of food and agricultural systems, with a particular emphasis on ethical and sustainable practices in animal agriculture.&nbsp;",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Emmanuelle Bernheim",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"ebernhe2@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4302\/profile",
    "bio":"My research focuses on the role of law and justice in the production and reproduction of inequalities. In the last five years, I have been involved in various research activities, developing a research program around the issue of access to justice and its implementation for marginalized citizens. I am developing this problematic under three main axes: 1- mental health, 2- youth protection and 3- self-representation in court.&nbsp;",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Thomas Burelli",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"tburelli@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/burelli-thomas",
    "bio":"Thomas Burelli donne le cours de Droit international de l\u2019environnement. Il est membre du Centre de recherche en droit, technologie et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 d'Ottawa. Visitez Academia pour la liste des Publications de Thomas Burelli.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Vincent Caron",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"vincent.caron@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/caron-vincent",
    "bio":"Vincent Caron est professeur agr\u00e9g\u00e9. Ses int\u00e9r\u00eats de recherche et d'enseignement portent principalement sur le droit des obligations, le droit des assurances, le droit romain, l'interpr\u00e9tation d'actes juridiques ainsi que la justification des d\u00e9cisions. Il s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la p\u00e9dagogie et \u00e0 l'enseignement du droit. Il est laur\u00e9at du Prix d'excellence 2014 en enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al d\u00e9cern\u00e9 par le vice-rectorat aux \u00e9tudes dans la cat\u00e9gorie \u00abCharg\u00e9 de cours doctorant et chercheur post-doctorant\u00bb. Titulaire d'un baccalaur\u00e9at en droit et d'une ma\u00eetrise en droit de l'entreprise de l'Universit\u00e9 Laval, il a poursuivi des \u00e9tudes de troisi\u00e8me cycle en droit priv\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Sa th\u00e8se de doctorat, r\u00e9dig\u00e9e sous la direction des professeurs Beno\u00eet Moore et Didier Lluelles et intitul\u00e9e Jalons pour une th\u00e9orie pragmatique de l'interpr\u00e9tation du contrat: du temple de la volont\u00e9 \u00e0 la pyramide de sens, a re\u00e7u les plus hautes distinctions: mention exceptionnelle, suggestion de figurer au tableau d'honneur du Doyen, suggestion de pouvoir repr\u00e9senter l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al \u00e0 des concours de r\u00e9daction et Prix Th\u00e9mis 2015. Membre du Barreau du Qu\u00e9bec, il a effectu\u00e9 son stage sous la supervision du professeur Beno\u00eet Moore lors de la mise \u00e0 jour du Trait\u00e9 des obligations, cor\u00e9dig\u00e9 par les professeurs Lluelles et Moore. Il a \u00e9t\u00e9 auxiliaire de recherche pendant quatre ans \u00e0 la Chaire Jean-Louis Baudoin en droit civil.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"C\u00e9line Castets-Renard",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"celine.castets-renard@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4949\/profile",
    "bio":"<div>C\u00e9line Castets-Renard is the Research Chairholder Accountable AI in a Global Context. She also holds a research chair in Law, Accountability and Social Trust in AI at ANITI (Artificial and Natural Intelligence Toulouse Institute) in France.<\/div><div><br><\/div><div>She is a member expert at the European Commission, Observatory Online Platform Economy.<\/div><div><br><\/div><div>She is a former junior member at the \"Institut Universitaire de France\" and Fellow at the Internet Society Project, Law Faculty, Yale University.<br><\/div><div><br><\/div><div>Her research generally focuses on the law and regulation of digital technologies and artificial intelligence in a comparative perspective (Canadian, European and American law), especially the protection of personal data and privacy, policing technologies, online platforms and  cybersecurity. <\/div><div><br><\/div><div>She also studies the impact of technologies on human rights, equity and social justice in a global perspective, particularly in North-South relationships.<\/div>",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Naivi Chikoc Barreda",
    "title":"Professeure adjointe",
    "email":"nchikocb@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/naivi-chikoc-barreda",
    "bio":"La professeure Chikoc Barreda s'int\u00e9resse au droit international priv\u00e9 et au droit priv\u00e9 compar\u00e9 dans un contexte de mondialisation. Elle d\u00e9tient un doctorat en droit (Universit\u00e9 de Lleida, Prix extraordinaire de doctorat, 2020), une ma\u00eetrise en droit (Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2014), un dipl\u00f4me de droit notarial (Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2011) et une licence en droit (Universit\u00e9 de La Havane, 2001). Elle a \u00e9t\u00e9 chercheuse invit\u00e9e au Centre for Private International Law de l\u2019Universit\u00e9 de Aberdeen (2023) et \u00e0 l\u2019Institut de droit international priv\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Heidelberg (2022). Ses travaux portent sur diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques concernant la r\u00e9gulation des situations priv\u00e9es internationales et le notariat. En droit international priv\u00e9, ses recherches couvrent un large \u00e9ventail de sujets, tels les contrats, le t\u00e9l\u00e9travail transfrontalier, la circulation des actes notari\u00e9s, la succession, la gestation pour autrui, les mariages, les divorces et la responsabilit\u00e9 extracontractuelle. Elle est membre de l\u2019Association europ\u00e9enne de droit international priv\u00e9 (2021), de l\u2019Association qu\u00e9b\u00e9coise de droit compar\u00e9 (2020), du Centre for Private international law de l'Universit\u00e9 d'Aberdeen (2023) et de l\u2019Observatoire pluridisciplinaire sur le devenir du droit priv\u00e9 (2022). Elle repr\u00e9sente le Qu\u00e9bec en tant que conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019Union internationale du notariat latin (2023). Au sein de cette institution, elle int\u00e8gre la Commission des affaires am\u00e9ricaines, l\u2019Acad\u00e9mie notariale am\u00e9ricaine et le groupe de travail \u00ab Num\u00e9rique et authenticit\u00e9 \u00bb.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Pascale Cornut St-Pierre",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"pascale.cornutst-pierre@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/Cornut-St-Pierre-Pascale",
    "bio":"Pascale Cornut St-Pierre est professeure agr\u00e9g\u00e9e \u00e0 la Section de droit civil de la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Dans ses recherches, elle s\u2019int\u00e9resse aux fa\u00e7ons dont les milieux d\u2019affaires per\u00e7oivent, mobilisent et d\u00e9veloppent le droit dans leurs domaines d\u2019activit\u00e9s. Ses travaux, qui touchent principalement au droit des affaires, au droit de l\u2019entreprise, au droit financier ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019impact de la globalisation \u00e9conomique sur le droit, puisent abondamment dans les recherches men\u00e9es dans les disciplines des sciences sociales, telles la sociologie du droit, la sociologie \u00e9conomique, l\u2019\u00e9conomie politique et les th\u00e9ories critiques. La professeure Cornut St-Pierre est titulaire d\u2019un baccalaur\u00e9at (2007) et d\u2019une ma\u00eetrise (2009) en philosophie de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, d\u2019un baccalaur\u00e9at int\u00e9gr\u00e9 en droit civil et common law de l\u2019Universit\u00e9 McGill (2013) et d\u2019un doctorat de l\u2019\u00c9cole de droit de Sciences Po Paris (2017). Sa th\u00e8se de doctorat, qui porte sur le r\u00f4le du travail juridique dans l\u2019innovation financi\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par le Prix Jean Carbonnier de la recherche sur le droit et la justice, ainsi que par le Prix solennel Andr\u00e9 Isor\u00e9 de droit priv\u00e9 de la Chancellerie des Universit\u00e9s de Paris. Ce travail a mis en \u00e9vidence le r\u00f4le crucial des juristes dans l\u2019\u00e9mergence d\u2019un march\u00e9 global pour les swaps et les autres instruments d\u00e9riv\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Dans ses travaux en cours, la professeure Cornut St-Pierre s\u2019int\u00e9resse \u00e0 d\u2019autres formes contemporaines d\u2019innovation financi\u00e8re, dont la finance verte et les fintechs, de m\u00eame qu\u2019aux d\u00e9linquances financi\u00e8res. Avant de se joindre \u00e0 la Section de droit civil, la professeure Cornut St-Pierre a enseign\u00e9 la sociologie du droit au Coll\u00e8ge universitaire de Sciences Po, \u00e0 Paris, ainsi que le droit civil avanc\u00e9 des obligations \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 McGill. Elle est membre associ\u00e9e du Centre Perelman de philosophie du droit et chercheuse affili\u00e9e \u00e0 l\u2019 Initiative canadienne de droit climatique.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Anne-Francoise Debruche",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"Anne-Francoise.Debruche@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/Debruche-Anne-Francoise",
    "bio":"Anne-Fran\u00e7oise Debruche a \u00e9tudi\u00e9 le droit civil \u00e0 Li\u00e8ge (Belgique) et la common law \u00e0 Moncton. Elle a obtenu le titre de docteur en droit \u00e0 Li\u00e8ge en 2004. Sa th\u00e8se de doctorat, qui portait sur l'\u00e9quit\u00e9 judiciaire et les territoires du droit priv\u00e9 dans les syst\u00e8mes romanistes et de common law, a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e en 2006 du Prix Canada de l'Acad\u00e9mie Internationale de Droit Compar\u00e9. Cette th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 2008 sous le titre \u00c9quit\u00e9 judiciaire et territoires du droit priv\u00e9 par les \u00c9ditions Bruylant (Bruxelles) et Yvon Blais (Qu\u00e9bec). Ses domaines de recherche comprennent le droit priv\u00e9 compar\u00e9 (droit des biens en particulier), l'histoire du droit et la m\u00e9thodologie juridique. Elle enseigne \u00e0 la section de droit civil depuis 2005. Elle travaille actuellement \u00e0 un projet de droit priv\u00e9 compar\u00e9 avec des chercheurs br\u00e9siliens (les professeurs Ana Frazao de l'Universit\u00e9 de Brasilia, Gustavo Tepedino de l'UERJ et Pablo Renteria de PUC Rio) sur le th\u00e8me de l'effectivit\u00e9 des droits civils au Canada et au Br\u00e9sil; projet financ\u00e9 par le CRSH.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Lili DAO",
    "title":"Professeure adjointe",
    "email":"lili.dao@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/lili-dao",
    "bio":null,
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Genevi\u00e8ve Dufour",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"genevieve.dufour@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/genevieve-dufour",
    "bio":"Site de la Chaire de recherche en droit du commerce durable, responsable et inclusif",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Patrick Dumberry",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"pdumberr@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4803\/profile",
    "bio":"Patrick Dumberry, Ph.D. (Graduate Institute of International Studies, Geneva, Switzerland), is Full Professor at the University of Ottawa (Faculty of Law, Civil Law Section). He practiced in international law and international arbitration for several years with law firms in Geneva (Lalive), Montreal (Ogilvy Renault, now Norton Rose Fulbright) and with Canada\u2019s Ministry of Foreign Affairs (Trade Law Bureau). He is the author of more than 80 publications in the fields of international investment law and international law. He has also published 8 books with Cambridge UP, Oxford UP, Elgar Publ., Brill, Martinus Nijhoff and Wolters Kluwer.&nbsp;",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Karen Eltis",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Karen.Eltis@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/eltis-karen",
    "bio":"La professeure Karen Eltis est professeure titulaire \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Ses recherches se concentrent sur le \u2018cyberdroit\u2019 (l\u2019intelligence artificielle, la cyber s\u00e9curit\u00e9 et la vie priv\u00e9e), l\u2019impact des nouvelles technologies sur les droits constitutionnels, la sant\u00e9\/bio\u00e9thique ainsi que la gouvernance d\u00e9mocratique dans une perspective de droit compar\u00e9. Karen est ancienne directrice du Centre des droits de la personne, Chercheure affili\u00e9e au CITP de l\u2019Universit\u00e9 Princeton (2016-2018) et professeure\/chercheure invit\u00e9e \u00e0 Columbia Law School.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Jabeur Fathally",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"jabeur.fathally@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/fathally-jabeur",
    "bio":"Member of the Bar of Ontario ( Barrister & solicitor), Professor Fathally,holds a PhD, an LLM and an LLL from the University of Ottawa, as well as Ma\u00eetrise and a University Diploma of Legal Studies from the University of Tunis. He is a specialist in comparative law and international humanitarian law, with research focusing on a variety of complex legal topics and current events that promote critical analysis and dialogue on the various relationships between law, religion and human rights. Through his research and teaching, as well as his deep knowledge of legal and political issues in Canadian foreign policy and international human rights, Professor Fathally has quickly become an internationally renowned expert. He is a recipient of the prestigious Van Calker Scholarship from the Swiss Institute of Comparative Law, the University of Ottawa\u2019s Gerald A. Beaudoin Scholarship and several other scholarships and grants. He is also an expert consultant to several international and intergovernmental organizations, including the World Health Organization , the World Justice Project and the Varieties of Democracy ( University of Oslo). Professor Fathally was a co-founder of JuriGlobe in 2007, oversaw the launching of the group\u2019s innovative and widely-used website in 2009, and serves as the group\u2019s current Executive Director and Senior Researcher. The JuriGlobe website \u2013 JuriGlobe World Legal Systems, www.juriglobe.ca \u2013 serves as an essential comparative legal tool, describing the legal systems in use around the world, the different official languages used in different jurisdictions, and the most important international commercial conventions at play in regions around the globe. In addition to becoming an educational tool for the teaching of comparative law and international law, and a key source of information for a number of international institutions and organizations, JuriGlobe work has drawn the attention of the legal scientific community in general, as evidenced by quotes and comments in various recent publications (e.g., in the American Journal of Comparative Law; Notarius, the scientific journal of the international Union of Notaries; and the Journal of UNESCO). As a professor of comparative law courses, specifically the world\u2019s dominant contemporary legal systems, Professor Fathally emphasizes the importance of dialogue between legal cultures by explaining to students the different correlations between the world\u2019s major legal traditions. He engages his students in a conversation-like manner and students are actively encouraged to raise questions. Within the University of Ottawa\u2019s unique law school, which offers both common law and civil law courses in both French and English, Professor Fathally works to bridge the gaps between Canada\u2019s two legal traditions by offering a course on civil law reasoning to students who have previously received training only in common law. In recognition of the quality of his teaching, Professor Fathally was awarded the prestigious Capital Educator\u2019s Award by the Ottawa Network for Education (ONE) in 2015 after being a finalist for the same award in 2014. This award celebrates the achievements of outstanding educators and commends public education in the Ottawa community. Candidates from the University of Ottawa are selected by a committee at the University\u2019s central administration on the basis of course evaluations completed by students. In the biography presented by the ONE upon awarding Professor Fathally the Capital Educator\u2019s Award, the organization called him \u201ca model of success for young people from immigrant backgrounds.\u201d Professor Fathally is frequently asked by Canadian and international media for his analysis of national and international issues related to the different armed conflicts in the Middle \u2013East, the interaction between systems of law and religion in the resolution of armed conflicts, the political changes recently experienced by certain Arab countries and the impact of these changes on women's rights, as well as countless other topics concerning the Arab-Muslim world and the legal implications of Canadian foreign policy in the Middle East. Drawing on his expertise in comparative law, Professor Fathally takes very seriously the need to educate the public on such topics, and he has been widely recognized for his efforts. In 2013, with a r\u00e9sum\u00e9 that then boasted over hundreds of national and international media appearances, Professor Fathally was awarded the University of Ottawa\u2019s Excellence in Media Relations Award, an impressive accomplishment given the University of Ottawa\u2019s reputation as a leader in Canadian University media hits. According to the selection committee, Professor Fathally ranked as the University\u2019s \u201cmost popular expert among the Canadian public\u201d and the committee noted that \u201che has become a model of excellence for his peers.\u201d This recognition led to him being hired in 2014 as a collaborator on the French-language program \u201cLes Voies du Retour\u201d mounted by Canada\u2019s French-language public broadcaster, Radio-Canada. In only a few short years as a professor, Jabeur Fathally has become one of Canada\u2019s go-to sources for understanding the specificities of Islamic law, and for bringing a knowledge of contemporary legal systems to the Canadian public. Following the political changes in various Arab countries after the Arab Spring in 2011, and at the insistence of Professor Fathally, the JuriGlobe group collaborated with the University of Ottawa\u2019s Human Rights Research and Education Centre (HRREC) in the creation of numerous workshops and conferences aimed at providing the Canadian public with a better understanding of the challenges posed by these changes and, more specifically, to draw the public\u2019s attention to the impact of these changes on women's rights in the region. Indeed, Professor Fathally was among the first Canadian intellectuals to draw attention to the specific challenges these policy changes posed for Arab women. His article \u201cLes droits des femmes \u00e0 l\u2019aube du printemps arabe : de \u00ab ne pas oublier les femmes \u00bb au \u00ab Femmes : n\u2019oubliez pas ! \u00bb\u201d [Translation: \u201cThe rights of women at the dawn of the Arab Spring: From \u2018do not forget the women\u2019 to \u2018Women: do not forget!\u2019\u201d, won the prestigious Paul Pinchaud award in 2013 for the best scholarly article published in the journal \u00c9tudes internationals, awarded by the Institute of International Studies of Laval University. In addition to the excellence of the text, the Committee stressed its originality and its timeliness. Jabeur Fathally is a member of the Faculty of graduate studies of the University of Ottawa and entitled to supervise Ph.D and Master thesis.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Audrey Ferron Parayre",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"audrey.parayre@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4739",
    "bio":"La professeure Ferron-Parayre s'int\u00e9resse globalement \u00e0 l'ad\u00e9quation entre les normes et les pratiques cliniques en sant\u00e9. Ses recherches portent par exemple sur le consentement \u00e9clair\u00e9 aux soins dans diff\u00e9rents contextes, sur la sant\u00e9 reproductive des femmes et sur les directives m\u00e9dicales anticip\u00e9es.&nbsp;",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Marie-France Fortin",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"marie-france.fortin@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/5112\/profile",
    "bio":null,
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Pascale Fournier",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Pascale.Fournier@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/fournier-pascale",
    "bio":"Pascale Fournier est professeure titulaire \u00e0 la Section de droit civil de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa et membre du Barreau du Qu\u00e9bec, qui lui a d\u00e9cern\u00e9 la distinction Advocatus Emeritus (Ad.E.) en 2009. En 2014, l\u2019Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec la nommait Commissaire \u00e0 la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse. Titulaire de la Chaire de recherche sur le pluralisme juridique et le droit compar\u00e9, Pascale est affili\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents centres de recherche : le Centre for the Study of Religion and Politics du St. Mary\u2019s College (University of St. Andrews, \u00c9cosse), le \u201cReligion and Diversity Project\u201d de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa, le Laboratoire de recherche interdisciplinaire sur les droits de l\u2019enfant de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa, le Centre de recherche en droit public de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et le Centre de recherche en \u00e9thique de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Elle enseigne les droits et libert\u00e9s, le droit de la famille ainsi que l\u2019analyse critique du droit. Elle a \u00e9galement occup\u00e9 le poste de vice-doyenne \u00e0 la recherche de 2010 \u00e0 2012. La professeure Fournier d\u00e9tient un baccalaur\u00e9at en droit de l\u2019Universit\u00e9 Laval (LL.B., 1997), une ma\u00eetrise en droit de l\u2019Universit\u00e9 de Toronto (LL.M., 2000) et un doctorat en droit de l\u2019Universit\u00e9 Harvard (S.J.D., 2007). Boursi\u00e8re de la Fondation Trudeau et du programme Fulbright, elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 clerc aupr\u00e8s de l\u2019Honorable Claire L\u2019Heureux-Dub\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame du Canada (2000-2001). Pascale a enseign\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019\u00c9tat d\u2019Ha\u00efti, \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 McGill, \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 pour la Paix du Costa Rica, \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et \u00e0 l\u2019Institut de recherche sur le droit des femmes en Iran. En 2008, elle a agi \u00e0 titre d\u2019experte consultante aupr\u00e8s du Programme des Nations Unies pour le d\u00e9veloppement sur la question du droit \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des femmes musulmanes en Tunisie, en \u00c9gypte, en Malaisie et au Nig\u00e9ria. La professeure Fournier est passionn\u00e9e par les questions d\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la justice, notamment pour les femmes et les enfants appartenant \u00e0 des groupes minoritaires, et fascin\u00e9e par les entrecroisements entre le droit religieux et le droit s\u00e9culier. Ses travaux portent principalement sur le droit de la famille, le droit criminel, les droits de la personne et le droit constitutionnel compar\u00e9. Auteure de plus d\u2019une quarantaine de publications acad\u00e9miques, Pascale Fournier est reconnue \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale pour sa contribution significative \u00e0 l\u2019avancement du droit des femmes. Ses travaux, qui ont fait l\u2019objet de publications au Canada et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s par le Harvard-Stanford International Junior Faculty Forum (2008), le prix de la Fondation du Barreau du Qu\u00e9bec dans la cat\u00e9gorie \u201cmanuscrit d\u2019\u00e9crit juridique\u201d (2009) et l\u2019Association canadienne des professeurs de droit (\u201cMention honorable\u201d \/ Meilleur essai juridique: 2010). Son livre, Muslim Marriage in Western Courts: Lost in Transplantation, est paru en 2010 aux \u00e9ditions Ashgate et les Presses de Sciences Po Paris ont publi\u00e9 une version fran\u00e7aise en 2013. Elle a dirig\u00e9 l\u2019\u00e9dition de deux num\u00e9ros sp\u00e9ciaux de revues scientifiques, respectivement Social Identities: Journal for the Study of Race, Nation and Culture et la Revue canadienne de droit p\u00e9nal. Les r\u00e9alisations de Pascale Fournier ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es par plusieurs distinctions : la m\u00e9daille Raymond-Blais (2008) et la m\u00e9daille Gloire de l\u2019Escolle (2016) de l\u2019Universit\u00e9 Laval, le prix du Recteur de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa pour l\u2019excellence en relations m\u00e9diatiques (2011), la distinction \u201cFulbrighter of the Month\u201d (Novembre 2011), le prix d\u2019excellence acad\u00e9mique et contribution humanitaire de la Chambre de commerce canado-arabe (2014), la distinction \u00ab Mur des grands dipl\u00f4m\u00e9s du C\u00c9GEP Garneau \u00bb (2016) et le prix d\u2019excellence en enseignement de la capitale 2016 d\u00e9cern\u00e9 par le r\u00e9seau d\u2019Ottawa pour l\u2019\u00e9ducation (ROPE). En 2014, la Professeure Fournier a \u00e9t\u00e9 choisie par l\u2019International Women\u2019s Forum et, en 2015, elle a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 se joindre \u00e0 la Conf\u00e9rence canadienne du Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral sur le leadership (Groupe d\u2019\u00e9tude : Territoires du Nord-Ouest). En 2015, le magazine Canadian Lawyer d\u00e9signait Pascale Fournier comme \u00ab l\u2019une des 25 avocat.e.s les plus influent.e.s au Canada \u00bb dans la cat\u00e9gorie \u00ab internationale \u00bb. En 2016, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue membre du Coll\u00e8ge de nouveaux chercheurs et cr\u00e9ateurs en art et en science de la Soci\u00e9t\u00e9 royale du Canada. CV Fr Pascale Fournier (mars 2018) CV En Pascale Fournier",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Margarida Garcia",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"mgarcia@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/Garcia-Margarida",
    "bio":"Margarida Garcia est professeure \u00e0 la Facult\u00e9 de droit, Section de droit civil. Elle est \u00e9galement professeure au d\u00e9partement de criminologie de la Facult\u00e9 des sciences sociales. La professeure Garcia s\u2019int\u00e9resse aux th\u00e8mes du leadership, de l\u2019innovation et des obstacles \u00e0 l\u2019innovation dans la r\u00e9forme du droit (surtout dans le domaine du droit p\u00e9nal et des droits de la personne) et du changement institutionnel. Elle s\u2019est aussi sp\u00e9cialis\u00e9e dans la r\u00e9flexion \u00e9pist\u00e9mologique et m\u00e9thodologique entourant la recherche empirique en droit. La professeure Garcia d\u00e9tient un doctorat en sociologie (du droit), une ma\u00eetrise en criminologie, une licence en droit et une post-licence en droit. Elle est membre de la Chaire de recherche du Canada en traditions juridiques et rationalit\u00e9 p\u00e9nale, de l\u2019Association internationale de droit p\u00e9nal (comit\u00e9 des p\u00e9nalistes francophones) et chercheure associ\u00e9e de l\u2019axe \u00ab Justice et droit \u00bb du Centre interdisciplinaire de recherche sur la citoyennet\u00e9 et les minorit\u00e9s (CIRCEM). La professeure Garcia s\u2019int\u00e9resse au droit p\u00e9nal et aux droits de la personne dans ses travaux et elle aborde ces th\u00e8mes dans la perspective interdisciplinaire qui a marqu\u00e9 sa formation universitaire (droit, criminologie, sociologie du droit p\u00e9nal). Le fil d\u2019Ariane qui traverse son projet intellectuel et acad\u00e9mique est celui de stimuler des id\u00e9es qui puissent contribuer \u00e0 la transformation et \u00e0 la r\u00e9forme de la recherche, de l\u2019enseignement et de la pratique du droit, en mettant l\u2019accent sur le besoin de trouver des ponts et des lieux d\u2019\u00e9change entre ces trois univers. Sa r\u00e9flexion est travers\u00e9e par le pari de croiser le(s) savoir(s) juridique(s) produits par le droit et les connaissances produites par les sciences sociales, m\u00e9thode que la chercheure consid\u00e8re essentielle pour comprendre la production de normes dans un monde multiculturel, pluraliste et diversifi\u00e9. Ses recherches \u00e0 ce jour ont port\u00e9 principalement sur la th\u00e9orie de la rationalit\u00e9 p\u00e9nale moderne, le rapport entre les droits de la personne et le droit criminel, le concept de peine, de punition et le processus de d\u00e9termination de la peine, et les questions \u00e9pist\u00e9mologiques qui entourent la recherche empirique en droit. Aujourd\u2019hui la professeure Garcia est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9velopper une approche du leadership bien ancr\u00e9 dans les humanit\u00e9s (leadership ontologique), en faisant de la salle de classe un laboratoire exp\u00e9rientiel et transformationnel. Elle explore aussi le th\u00e8me du leadership dans l\u2019univers de la recherche et de la production de connaissances. Ses travaux, subventionn\u00e9s notamment par le Conseil de recherches en sciences humaines du Canada et par la Fondation du droit de l\u2019Ontario, comptent sur l\u2019apport et la participation active d\u2019acteurs judiciaires canadiens, europ\u00e9ens et sud-am\u00e9ricains (surtout juges et procureurs de la Couronne). Les r\u00e9sultats de ses enqu\u00eates ont fait l\u2019objet de plusieurs bourses d\u2019excellence et notamment de la bourse doctorale d\u00e9cern\u00e9e par la Fondation Pierre Elliott Trudeau (Canada) et du Prix de la meilleure th\u00e8se de la Facult\u00e9 des sciences humaines de l\u2019Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al (2011). Ils ont aussi fait l\u2019objet de plusieurs conf\u00e9rences nationales et internationales et de publications au Canada, au Br\u00e9sil, en Argentine, en Belgique, en Italie et en France. Elle a co-\u00e9dit\u00e9 avec Richard Dub\u00e9 (Universit\u00e9 d'Ottawa, Canada) et Maira Rocha Machado (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Brazil) le livre La rationalit\u00e9 p\u00e9nale moderne: r\u00e9flexions th\u00e9oriques et explorations empiriques (2013). Elle a \u00e9galement co-\u00e9dit\u00e9, avec Marie-Eve Sylvestre (Universit\u00e9 d'Ottawa, Canada) et Julie Desrosiers (Universit\u00e9 Laval, Canada), l'ouvrage R\u00e9former le droit criminel au Canada: d\u00e9fis et possibilit\u00e9s (2017).",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Michelle Giroux",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Michelle.Giroux@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/giroux-michelle",
    "bio":"Michelle Giroux est professeure titulaire \u00e0 la Section de droit civil. Elle enseigne le droit des personnes et de la famille, la bio\u00e9thique et le droit m\u00e9dical. Ses recherches portent sur les soins de fin de vie ainsi que sur la filiation et la d\u00e9finition de la famille. Elle travaille notamment sur des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la procr\u00e9ation assist\u00e9e dont le droit fondamental de conna\u00eetre ses origines et la maternit\u00e9 pour autrui. Elle s\u2019int\u00e9resse aux approches multidisciplinaires pour analyser le droit. Elle est l\u2019auteure de plusieurs publications, rapports de recherche et communications, au Canada et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Elle a \u00e9t\u00e9 professeure invit\u00e9e \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, (2008 et 2017), \u00e0 l'Institut national de la recherche scientifique - Urbanisation Culture Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al (2014-2015), \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris 1- Panth\u00e9on-Sorbonne et \u00e0 l\u2019\u00c9cole des Hautes \u00e9tudes en sciences sociales (EHESS), \u00e0 Paris (2012) ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Barcelone (2003). En ao\u00fbt 2017, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue membre associ\u00e9e de l\u2019Acad\u00e9mie internationale de droit compar\u00e9. Depuis juillet 2015, elle est membre du Comit\u00e9 consultatif de la Commission du droit de l\u2019Ontario, sur le projet Am\u00e9liorer les derni\u00e8res \u00e9tapes de la vie. Elle a fait partie du comit\u00e9 de juristes experts d\u00e9sign\u00e9 par le gouvernement du Qu\u00e9bec pour \u00e9tudier la mise en \u0153uvre des recommandations de la Commission sp\u00e9ciale de l'Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec sur la question de mourir dans la dignit\u00e9 et dont le rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public en janvier 2013. En 2007, elle s\u2019est vue octroyer une bourse de r\u00e9orientation pour le d\u00e9veloppement de l\u2019expertise multidisciplinaire en sant\u00e9 de la Fondation canadienne de recherche sur les services de sant\u00e9. Elle a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Association qu\u00e9b\u00e9coise de droit compar\u00e9 en 2013-2014 ainsi que l'Association des professeures et des professeurs de droit du Qu\u00e9bec en 1998-1999. Elle a \u00e9t\u00e9 vice-doyenne et secr\u00e9taire de la Section de droit civil en 1999-2000. Michelle Giroux est membre du Laboratoire de recherche interdisciplinaire sur les droits de l\u2019enfant (LRIDE) et du Centre de droit, politique et \u00e9thique de la sant\u00e9 (CDPES). Elle est impliqu\u00e9e dans plusieurs projets et partenariats de recherche sur le plan national et international.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Mistrale Goudreau",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Mistrale.Goudreau@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/2612\/profile",
    "bio":"Mistrale Goudreau est une sp\u00e9cialiste de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et industrielle. Elle enseigne aussi en interpr\u00e9tation des lois et en th\u00e9orie du droit. Ses activit\u00e9s de recherche portent principalement sur le droit f\u00e9d\u00e9ral canadien de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et son interaction avec les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales du droit civil.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Lynda Hubert Ta",
    "title":"Professeure adjointe",
    "email":"lhubertt@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/hubert-ta-lynda",
    "bio":"La nouvelle professeure en droit de l\u2019entreprise poss\u00e8de un riche parcours universitaire, qui se d\u00e9marque par son excellence et son interdisciplinarit\u00e9. Elle est titulaire de trois dipl\u00f4mes de l\u2019Universit\u00e9 catholique de Madagascar : un dipl\u00f4me d\u2019\u00e9tudes universitaires en sciences sociales, une ma\u00eetrise en \u00e9conomie et en gestion et un dipl\u00f4me d\u2019\u00e9tudes approfondies en population et d\u00e9veloppement ; de trois dipl\u00f4mes du Centre national de t\u00e9l\u00e9-enseignement de Madagascar (dipl\u00f4me de premier cycle, dipl\u00f4me sup\u00e9rieur et magist\u00e8re en \u00e9tudes juridiques); ainsi que de deux dipl\u00f4mes de l\u2019Universit\u00e9 Laval : une ma\u00eetrise en droit de l\u2019environnement, d\u00e9veloppement durable et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et un doctorat en droit, obtenu en 2021. Sa th\u00e8se de doctorat porte sur la protection de la biodiversit\u00e9 dans le contexte du d\u00e9veloppement minier \u00e0 Madagascar, et s\u2019int\u00e9resse notamment au r\u00f4le des entreprises multinationales du secteur minier dans la mise en \u0153uvre des mesures de protection de l\u2019environnement et aux enjeux de l\u00e9gitimit\u00e9 sociale auxquelles elles font face. La r\u00e9alisation de sa th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 soutenue par de nombreuses bourses, dont la prestigieuse Bourse d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures du Canada Joseph-Armand-Bombardier du CRSH, et a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue - avec \u00e9loges - par les membres de son jury de soutenance, ce qui lui vaut de figurer sur le tableau d\u2019honneur de la Facult\u00e9 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures de l\u2019Universit\u00e9 Laval. La professeure Hubert Ta est chercheure associ\u00e9e \u00e0 la Chaire de recherche du Canada en droit de l\u2019environnement, au Groupe de recherche sur le droit des ressources naturelles et de l\u2019\u00e9nergie en Afrique et au Centre interdisciplinaire de recherche sur l\u2019Afrique et le Moyen-Orient \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Laval. Depuis mai 2021, elle est \u00e9galement conseill\u00e8re en changements climatiques et environnement aupr\u00e8s du minist\u00e8re des Relations internationales et de la Francophonie du Qu\u00e9bec. Poss\u00e9dant un r\u00e9seau international bien ancr\u00e9 dans la francophonie, et en particulier avec les pays de l\u2019Afrique francophone, elle a l\u2019intention de continuer le d\u00e9velopper et d\u2019en faire profiter notre communaut\u00e9 \u00e9tudiante. La professeure Hubert Ta se joint \u00e0 nous d\u00e8s le 1er juillet 2022 et enseignera le cours obligatoire de droit des entreprises et un cours optionnel portant sur la responsabilit\u00e9 sociale des entreprises et les enjeux de durabilit\u00e9.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Mari\u00e8ve Lacroix",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"marieve.lacroix@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4788\/profile",
    "bio":"Les int\u00e9r\u00eats de recherche et d\u2019enseignement en droit priv\u00e9 (obligations, personnes et responsabilit\u00e9) et compar\u00e9 (syst\u00e8mes juridiques al\u00e9manique, belge, fran\u00e7ais et helv\u00e9tique) de la professeure Lacroix incluent la recherche fondamentale et certaines dimensions plus pratiques. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 trois axes de recherche.&nbsp;<div><br><\/div><div>D\u2019abord, la mati\u00e8re de la responsabilit\u00e9 civile, dont elle renouvelle l\u2019\u00e9tude, la pr\u00e9sentation et la compr\u00e9hension par une analyse th\u00e9orique fondamentale des concepts qui structurent son \u00e9difice. Dans une vis\u00e9e plus pragmatique, elle poursuit une \u00e9tude de la responsabilit\u00e9 civile confront\u00e9e \u00e0 des professionnels d\u00fbment identifi\u00e9s, notamment les avocats, les notaires, les juges et les forces polici\u00e8res. Plus sp\u00e9cifiquement, ses travaux publi\u00e9s sur la responsabilit\u00e9 des forces polici\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s par la Cour supr\u00eame du Canada dans l\u2019arr\u00eat Kosoian c. Soci\u00e9t\u00e9 de transport de Montr\u00e9al, 2019 CSC 59, et par la Cour d\u2019appel du Qu\u00e9bec dans l\u2019arr\u00eat Procureur g\u00e9n\u00e9ral du Canada c. Manoukian, 2020 QCCA 1486. Elle a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 \u00eatre conseill\u00e8re \u00e9ditoriale pour le JurisClasseur Qu\u00e9bec \u2013 Responsabilit\u00e9 civile professionnelle des \u00c9ditions LexisNexis au Canada.&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div>Ensuite, elle nourrit des r\u00e9flexions critiques sur les droits fondamentaux de la personne suivant un arrimage de deux instruments normatifs dans le panorama qu\u00e9b\u00e9cois, soit le Code civil du Qu\u00e9bec et la Charte des droits et libert\u00e9s de la personne. Si le principe matriciel de la dignit\u00e9 humaine, notamment \u00e0 la mort, l\u2019int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement, une conceptualisation renouvel\u00e9e du droit \u00e0 la r\u00e9putation, ainsi qu\u2019une perspective du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e par sa composante de l\u2019image (l\u2019\u00e9goportrait) stimulent son int\u00e9r\u00eat. Par voie analogue, elle a propos\u00e9 la reconnaissance d\u2019un droit nouveau en droit priv\u00e9 qu\u00e9b\u00e9cois, soit le droit \u00e0 la vie familiale.&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div>Enfin, elle appr\u00e9hende le statut juridique du corps humain au moment du d\u00e9c\u00e8s, qui oscille entre un sujet et un objet de droit. Pour ce faire, elle favorise une analyse transversale des droits de la personne, des biens et des obligations afin de favoriser un traitement ad\u00e9quat du cadavre humain.<\/div>",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"C\u00e9line L\u00e9vesque",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Celine.Levesque@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/levesque-celine",
    "bio":"C\u00e9line L\u00e9vesque est professeure \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa depuis bient\u00f4t vingt-quatre ans, o\u00f9 elle a occup\u00e9 le poste de doyenne de la Facult\u00e9 de droit, Section de droit civil, de 2014 \u00e0 2019. C\u2019est une sp\u00e9cialiste du droit international \u00e9conomique, en particulier du droit international des investissements. C\u00e9line a \u00e9t\u00e9 professeure invit\u00e9e \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne et \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Xi\u2019an Jiaotong, en Chine. Elle a aussi donn\u00e9 des cours et des conf\u00e9rences dans une douzaine de pays. De 2019 \u00e0 2021, elle \u00e9tait la pr\u00e9sidente du Conseil canadien de droit international (CCDI). La professeure L\u00e9vesque agit aussi \u00e0 titre d\u2019arbitre dans des affaires entre investisseurs et \u00c9tats (comme pr\u00e9sidente et co-arbitre). En juillet 2020, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour faire partie de la liste des trente membres de groupes sp\u00e9ciaux pour le r\u00e8glement des diff\u00e9rends au titre du chapitre 31 de l\u2019Accord Canada\u2013\u00c9tats-Unis\u2013Mexique (ACEUM). De plus, sa d\u00e9signation \u00e0 la liste des membres des groupes sp\u00e9ciaux cr\u00e9\u00e9s en vertu du chapitre 19 de l\u2019ALENA, datant de 2018, demeure effective pour ce qui est du chapitre 10 (recours commerciaux) de l\u2019ACEUM. En 2008\u20132009, C\u00e9line a occup\u00e9 le poste d\u2019universitaire en r\u00e9sidence au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commerce international \u00e0 Ottawa. Au sein de la Direction g\u00e9n\u00e9rale du droit commercial international, elle a particip\u00e9 \u00e0 des affaires trait\u00e9es en vertu du chapitre 11 de l'ALENA et \u00e0 la n\u00e9gociation de trait\u00e9s bilat\u00e9raux portant sur l'investissement. En d\u00e9but de carri\u00e8re, C\u00e9line a travaill\u00e9 \u00e0 la Banque mondiale, \u00e0 Washington, DC, au sein d\u2019un groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans la participation du secteur priv\u00e9 aux infrastructures des pays en d\u00e9veloppement (de 1995 \u00e0 1998). Elle a particip\u00e9 \u00e0 des projets li\u00e9s \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, notamment en Afrique de l\u2019Ouest, ainsi qu\u2019\u00e0 des missions en C\u00f4te d\u2019Ivoire, en Guin\u00e9e (Conakry), en Mauritanie et au S\u00e9n\u00e9gal.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Pascal McDougall",
    "title":"Professeur adjoint",
    "email":"pascal.mcdougall@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/mcdougall-pascal",
    "bio":"Pascal McDougall est professeur adjoint \u00e0 la Section de droit civil de la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Ses domaines de recherche principaux sont le droit du travail compar\u00e9 et international, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et les droits humains. Ses projets actuels visent \u00e0 \u00e9laborer des propositions de r\u00e9formes pour orienter davantage le droit syndical et les politiques macro\u00e9conomiques vers les besoins des travailleurs pr\u00e9caires \u00e0 bas salaires, dans les pays du Nord ainsi que dans les pays du Sud. Le professeur McDougall d\u00e9tient un doctorat en droit de Harvard Law School (2021), une ma\u00eetrise en droit de l\u2019Universit\u00e9 de Toronto (2013) et une Licence en droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa (2011). Sa th\u00e8se de doctorat, intitul\u00e9e Labor Unions, Firm Governance, and Their Macroeconomic Infrastructure: A Legal Institutionalist Revision of the Economics of Collective Bargaining, d\u00e9veloppe une nouvelle mod\u00e9lisation \u00e9conomique de la n\u00e9gociation collective qui met en \u00e9vidence l\u2019impact des rouages juridiques du march\u00e9 comme le droit priv\u00e9 et le droit de l\u2019entreprise sur la distribution des richesses. Membre du Barreau du Qu\u00e9bec, le professeur McDougall a travaill\u00e9 comme stagiaire en droit au sein du contentieux de la Conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats nationaux (CSN) \u00e0 Montr\u00e9al (2014) et comme auxiliaire juridique pour le juge Cl\u00e9ment Gascon \u00e0 la Cour supr\u00eame du Canada (2015-2016). Il a \u00e9t\u00e9 chercheur invit\u00e9 \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve (2018) et au Laboratoire de recherche sur le droit du travail et le d\u00e9veloppement de l\u2019Universit\u00e9 McGill (2019). Avant de se joindre \u00e0 la Section de droit civil, le professeur McDougall a enseign\u00e9 le droit international et europ\u00e9en du travail ainsi que le droit et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 Sciences Po Paris, o\u00f9 il \u00e9tait visiting fellow en 2020 et 2021.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Ghislain Otis",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"Ghislain.Otis@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/otis-ghislain",
    "bio":null,
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Peter Oliver",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"Peter.Oliver@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/oliver-peter",
    "bio":"Avant de revenir au Canada en 2005, le professeur Oliver occupait la Chaire en droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Londres (KCL) et a \u00e9t\u00e9 professeur invit\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Toulouse I. En 2005-6 Il a \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 titre de chercheur invit\u00e9 \u00e0 la Section du droit constitutionnel, administratif et international de Justice du Canada. Par la suite, il s\u2019est vu offrir le r\u00f4le de conseiller sp\u00e9cial en mati\u00e8re d\u2019affaires juridiques et constitutionnelles au secr\u00e9tariat des Affaires intergouvernementales du Bureau du Conseil priv\u00e9, o\u00f9 lui et les autres membres de l'\u00e9quipe ont remport\u00e9 une Prime au m\u00e9rite pour leur travail sur \u00ab la nation qu\u00e9b\u00e9coise \u00bb. Depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit, le professeur Oliver a occup\u00e9 le poste de vice-doyen (\u00e9tudes, recherche) \u00e0 deux reprises. Il est membre de la Section droit civil depuis 2022, tout en poursuivant son enseignement (deux cours par ann\u00e9e) au sein de la Section common law. Il \u00e9tait un des co-fondateurs du Groupe de droit public et (avec Vanessa MacDonnell) du Centre de droit public uOttawa Public Law Centre. Il \u00e9tait \u00ab Co-Convenor \u00bb (avec Michael Pal et Jason Varuhas) de la quatri\u00e8me Conf\u00e9rence de droit public qui devrait en principe se d\u00e9rouler \u00e0 Ottawa du 18 au 20 juin 2020 (mais qui a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause de la pand\u00e9mie globale). Au d\u00e9but de carri\u00e8re, le professeur Oliver visait plusieurs enjeux de nature constitutionnelle dans ses recherches. Il a appliqu\u00e9 son approche th\u00e9orique, compar\u00e9e et historique \u00e0 des probl\u00e8mes juridiques pratiques tels que la d\u00e9volution du Commonwealth, une Union europ\u00e9enne plus \u00e9troite, l\u2019ind\u00e9pendance, la s\u00e9cession et f\u00e9d\u00e9ralisme. Le professeur Oliver concentrait ses recherches sur les interpr\u00e9tations de deux concepts th\u00e9oriques fondamentaux : la \u00ab souverainet\u00e9 \u00bb et le \u00ab syst\u00e8me juridique \u00bb. Sa fa\u00e7on d\u2019aborder ces deux concepts donnait lieu \u00e0 un compte rendu th\u00e9orique de transitions juridiques fondamentales, en expliquant notamment la mani\u00e8re dont la continuit\u00e9 constitutionnelle peut engendrer l\u2019ind\u00e9pendance constitutionnelle. Ses travaux ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s dans des publications majeures en Allemagne, en Australie, au Canada, en Inde, en Isra\u00ebl, au Japon, en NouvelleZ\u00e9lande, en Afrique du Sud, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis. Il discute de fa\u00e7on approfondie de son approche envers la continuit\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance constitutionnelles dans son livre publi\u00e9 en 2005 The Constitution of Independence: The Development of Constitutional Theory in Australia, Canada and New Zealand (Oxford University Press). Cet ouvrage contribuait au regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour le droit, les politiques et l\u2019histoire entourant le Commonwealth. Ses recherches font souvent appel \u00e0 des textes \u00e9rudits oubli\u00e9s sur le Commonwealth qu\u2019il applique \u00e0 de nouveaux contextes, notamment le R.-U.-Europe, le R.U.-\u00c9cosse et le Canada-Qu\u00e9bec. Le travail du professeur Oliver sur la souverainet\u00e9 et les syst\u00e8mes juridiques a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans de prestigieuses publications \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du monde. Le chercheur australien, Jeffrey Goldsworthy, a consacr\u00e9 un chapitre au complet de sa monographie, publi\u00e9e en 2010 et intitul\u00e9e Parliamentary Sovereignty: Contemporary Debates, aux recherches du professeur Oliver; dans sa critique de The Constitution of Independence r\u00e9dig\u00e9e pour la revue majeure, Public Law, David Dyzenhaus, professeur de droit et de philosophie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Toronto, qualifie la contribution de P. Oliver \u00ab d\u2019excellente illustration de la mani\u00e8re dont la th\u00e9orie et l\u2019histoire du droit parviennent \u00e0 s\u2019\u00e9clairer mutuellement \u00bb ; quant \u00e0 Andrew Macdonald, de l\u2019Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley, il le qualifie de \u00ab formidable travail d\u2019\u00e9rudition \u2026 fouill\u00e9, rigoureux et profond\u00e9ment r\u00e9v\u00e9lateur \u00bb. L\u2019\u00e9minente Society of Legal Scholars, situ\u00e9e au R.U., lui a d\u00e9cern\u00e9 un des prestigieux prix Peter Birks \u00ab for Outstanding Legal Scholarship \u00bb pour 2006. Les \u00e9crits plus r\u00e9cents du professeur Oliver explorent les enjeux li\u00e9s \u00e0 la Constitution canadienne, et en particulier en ce qui a trait au partages des comp\u00e9tences, l\u2019histoire constitutionnelle et la th\u00e9orie constitutionnelle. Les textes les plus r\u00e9cents du professeur Oliver sont empreints des m\u00eames qualit\u00e9s qui distinguaient d\u00e9j\u00e0 ses travaux ant\u00e9rieurs, soit l\u2019identification d\u2019hypoth\u00e8ses th\u00e9oriques non formul\u00e9es qui sous-tendent les d\u00e9bats de nature constitutionnelle ainsi que leur \u00e9volution dans l\u2019histoire canadienne et par rapport \u00e0 des d\u00e9veloppements comparables dans d\u2019autres pays. Le professeur Oliver a obtenu une subvention Savoir du Conseil de recherches en sciences humaines (CRSH) en 2023 pour sa recherche sur la constitution canadienne et \u00ab une th\u00e9orie de droit durable \u00bb (a sustainable jurisprudence), c\u2019est-\u00e0-dire un cadre th\u00e9orique qui consid\u00e8re le droit \u00e0 la fois comme une norme faisant autorit\u00e9 et comme un projet durable et n\u00e9cessairement adaptable, capable de r\u00e9pondre aux besoins actuels et en m\u00eame temps d\u2019aider les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs propres besoins probablement bien diff\u00e9rents. Plusieurs facteurs entrent en ligne de compte dans l\u2019\u00e9laboration de ce cadre, notamment la l\u00e9gitimit\u00e9 et l\u2019autorit\u00e9 des r\u00e8gles \u00e9manant de sources reconnues et la qualit\u00e9 morale de ces r\u00e8gles. De plus, ce qui distingue cette approche des autres, la th\u00e9orie de droit durable encourage \u00e0 prendre en consid\u00e9ration la pertinence de ces r\u00e8gles dans un contexte en constante \u00e9volution. Les probl\u00e8mes environnementaux, les crises de sant\u00e9 publique et la mont\u00e9e de l\u2019intelligence artificielle sont quelques-unes des questions urgentes qui alimentent les d\u00e9bats dans le milieu de la recherche en droit constitutionnel, notamment sur la pertinence d\u2019adapter nos lois fondamentales aux r\u00e9alit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne d\u2019aujourd\u2019hui. Ces questions sont au centre des discussions sur la th\u00e9orie de l\u2019arbre vivant et l\u2019originalisme dans l\u2019interpr\u00e9tation constitutionnelle, sur le r\u00f4le des principes constitutionnels non \u00e9crits et sur celui de la fonction judiciaire. Le professeur Oliver a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter ses recherches dans le monde entier, notamment \u00e0 des institutions de premier plan telles que l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Oxford, l\u2019Universit\u00e9 d\u2019\u00c9dimbourg, le Max Planck Institute \u00e0 Heidelberg, l\u2019Universit\u00e9 de Melbourne, l\u2019Universit\u00e9 de Toronto, l\u2019Universit\u00e9 McGill et l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Il a en outre \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 deux reprises comme conf\u00e9rencier principal \u00e0 la Conf\u00e9rence en droit constitutionnel, international et administratif organis\u00e9e par Justice Canada. Le professeur Oliver a occup\u00e9 le poste de \u00ab Christensen Visiting Fellow \u00bb \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Oxford. Il \u00e9tait co-directeur du Oxford Handbook of the Canadian Constitution (2017). Il est membre de l'\u00e9quipe (Canadian Law Group) qui r\u00e9dige l'ouvrage Canadian Constitutional Law (Emond). En 2019, le professeur Oliver a re\u00e7u le Prix pour une contribution remarquable \u00e0 la Revue de droit d\u2019Ottawa. En 2020, il a obtenu le Prix d'excellence en recherche de la Facult\u00e9 de droit, Section de common law. Il \u00e9tait le r\u00e9cipiendaire du prix Alumni of Influence de University College, Universit\u00e9 de Toronto en 2021. En 2022, l\u2019association des \u00e9tudiant.e.s \u00e0 la facult\u00e9 de droit lui a d\u00e9cern\u00e9 un prix pour son enseignement.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Eva Ottawa",
    "title":"Professeure adjointe",
    "email":"eva.ottawa@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/ottawa-eva",
    "bio":"Eva Ottawa est une chercheuse atikamekw nehirowisiw originaire de Manawan, au Qu\u00e9bec. Elle d\u00e9tient un baccalaur\u00e9at en droit de l\u2019Universit\u00e9 Laval et est pr\u00e9sentement en voie de terminer une th\u00e8se de ma\u00eetrise \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa portant sur les pratiques et les normes coutumi\u00e8res en mati\u00e8re de circulation et de prise en charge des enfants chez les Atikamekw Nehirowisiwok de Manawan. Eva Ottawa a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019entreprendre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures \u00e0 la suite d\u2019un parcours professionnel exceptionnel. Tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis plus de 20 ans sur le plan politique au sein de sa nation, elle a notamment occup\u00e9 la fonction de grand chef de la nation Atikamekw durant deux mandats, soit de 2006 \u00e0 2013. \u00c0 ce titre, elle a entre autres assum\u00e9 des responsabilit\u00e9s de premi\u00e8re importance en lien avec la n\u00e9gociation des revendications territoriales et d\u2019autonomie gouvernementale des Atikamekw, et la mise en place de d\u00e9marches novatrices de gouvernance au sein de la nation. Plus r\u00e9cemment, en plus de son implication continue au sein de sa communaut\u00e9, elle a pu mettre \u00e0 profit sa formation juridique en agissant \u00e0 titre de commissaire \u00e0 la Commission des droits de la personne et de la jeunesse du Qu\u00e9bec. Eva Ottawa a int\u00e9gr\u00e9 le monde de la recherche universitaire en 2012 en s\u2019impliquant de mani\u00e8re active dans le projet de recherche partenarial dirig\u00e9 par Ghislain Otis sur le pluralisme juridique et les ordres juridiques autochtones (Legitimus), \u00e0 la fois \u00e0 titre membre du comit\u00e9 de direction du projet et de chercheuse dans l\u2019\u00e9quipe de recherche atikamekw. Dans le cadre de ce projet, Eva a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs manifestations scientifiques majeures dans le cadre desquels elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses travaux de recherche. Elle a de plus jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019organisation du Forum sur le droit et la gouvernance d\u2019atikamekw nehirowisiw qui a eu lieu \u00e0 Manawan en octobre 2018. Elle s\u2019est par ailleurs activement impliqu\u00e9e aupr\u00e8s de la Facult\u00e9, \u00e0 titre de membre de notre Comit\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 et de r\u00e9conciliation, dans l\u2019organisation et le d\u00e9roulement du cours DRC1500 \u00ab Initiation aux traditions juridiques autochtones \u00bb, une formation obligatoire pour tous nos \u00e9tudiants de premi\u00e8re ann\u00e9e et dans la supervision de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9tudiants qui participe au concours de m\u00e9diation Kawaskimhon. Eva Ottawa vient de remporter la M\u00e9daille Premiers Peuples (Premi\u00e8res Nations) d\u00e9cern\u00e9e par le lieutenant-gouverneur du Qu\u00e9bec en d\u00e9cembre 2019.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"John Packer",
    "title":"Directeur du Centre de recherche et d\u2019enseignement sur les droits de la personne",
    "email":"jpacker@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/common-law\/personnes\/packer-john",
    "bio":"John Packer est professeur de droit agr\u00e9g\u00e9 et directeur du Centre de recherche et d\u2019enseignement sur les droits de la personne (CREDP) \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ottawa. Il a auparavant enseign\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9cole Fletcher de l\u2019Universit\u00e9 de Tufts et \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d'Essex, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 boursier de recherche au sein des universit\u00e9s Cambridge et Harvard et a donn\u00e9 des conf\u00e9rences dans plusieurs universit\u00e9s et \u00e9tablissements professionnels dans le monde. Il est aussi membre du conseil d'administration de plusieurs ONG et il fait partie du groupe consultatif d'experts du Shared Societies Project du Club de Madrid, qui comprend pr\u00e8s de 100 anciens chefs d'\u00c9tat ou de gouvernements de d\u00e9mocraties. Avant de se joindre \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa en 2014, le professeur Packer a agi \u00e0 titre d\u2019expert en mati\u00e8re de constitutions et de conception de processus au sein de l\u2019\u00e9quipe volante d\u2019experts des Nations unies dans le domaine de la m\u00e9diation prodiguant des conseils sur de nombreux processus de paix et sur des transitions politiques dans le monde, mettant l\u2019accent sur la pr\u00e9vention et la r\u00e9solution de conflits, la gestion de la diversit\u00e9, la r\u00e9forme constitutionnelle et juridique et la protection des droits de la personne, y compris les minorit\u00e9s. En trente ans de carri\u00e8re, John a collabor\u00e9 \u00e0 des processus de pacification dans plus de cinquante pays et a dispens\u00e9 des conseils \u00e0 nombre d\u2019organisations intergouvernementales, de gouvernements, de communaut\u00e9s et d\u2019autres intervenants. De 1995 \u00e0 2004, il a \u00e9t\u00e9 conseiller juridique principal, puis le premier directeur du bureau du Haut Commissariat pour les minorit\u00e9s nationales de l'OSCE \u00e0 La Haye, \u0153uvrant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Europe de l'Est et de l\u2019Europe centrale ainsi que sur tout le territoire de l'ancienne Union sovi\u00e9tique. De 1987 \u00e0 1995, il a \u0153uvr\u00e9 pour l\u2019Organisation internationale du travail, le HCR puis aupr\u00e8s du Haut Commissaire des Nations Unies aux droits de la personne en dirigeant principalement des enqu\u00eates au sujet de graves violations de droits de la personne en Iraq, en Afghanistan et en Birmanie\/Myanmar. L\u2019expertise du professeur Packer en mati\u00e8re de pratique du droit international et des relations internationales sous-tend sa vision de la recherche appliqu\u00e9e et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes dans le domaine de la politique publique internationale et des conflits internes. Son enseignement, sa formation, ses recherches et ses publications, de m\u00eame que son travail \u00e0 la d\u00e9fense des droits, ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement du domaine en plein essor qu\u2019est la m\u00e9diation de paix au niveau international.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Charles-Maxime Panaccio",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"Charles-Maxime.Panaccio@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/panaccio-charles-maxime",
    "bio":"Charles-Maxime Panaccio est dipl\u00f4m\u00e9 des universit\u00e9s McGill (B.C.L., L.L.B. 1999), d'Oxford (B.C.L. 2003) et de Toronto (S.J.D. 2008). Il a \u00e9t\u00e9 clerc aupr\u00e8s du juge Charles D. Gonthier de la Cour supr\u00eame du Canada. Il s'int\u00e9resse \u00e0 la protection constitutionnelle des droits fondamentaux, \u00e0 la philosophie du droit, \u00e0 l'\u00e9thique des avocats et des juges et au droit de la preuve.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Julie Paquin",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"jpaqui4@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/409\/profile",
    "bio":null,
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Muriel Paradelle",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e",
    "email":"Murielle.Paradelle@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/paradelle-muriel",
    "bio":"Publications et Communications Monographies \"Des usages d'un r\u00e9pertoire normatif en politique \u00e9trang\u00e8re. La place et le r\u00f4le de la shar'\u00eea islamique (loi islamique) dans la pratique internationale des Etats musulmans\", th\u00e8se de troisi\u00e8me cycle. \"L'institution du muft\u00ee et de sa fatw\u00e2 dans le droit islamique\", m\u00e9moire pour l'obtention du DEA en sciences politiques. \"La sorcellerie comme vision du monde (XV\u00e8-XVII\u00e8 si\u00e8cle)\", Compte rendu d'ouvrages, IEP d'Aix-en-Provence, IREMAM. Chapitres de livres \u00ab Les \u00e9tudes f\u00e9ministes sur les bancs d\u2019une facult\u00e9 de droit : Entre gageure et n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb; dans Louise Langevin (dir.), Rapports sociaux de sexe\/genre et droit : Repenser le droit, Paris, \u00c9ditions des Archives contemporaines, 2008 (\u00e0 para\u00eetre); \"The notion of 'Person' between Law and Practice : A Study of the Principles of Personal Responsability and the Personal Nature of Punishment in Egyptian Criminal Law\", dans Baudouin Dupret (ed.), Standing Trial. Law and the Person in the Modern Middle East, London, New York, I.B. Tauris, 2004, 319-349. \" Le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda et la r\u00e9conciliation apr\u00e8s le g\u00e9nocide rwandais de 1994 \", dans \" La voie canadienne vers la Cour p\u00e9nale internationale : Tous les chemins m\u00e8nent \u00e0 Rome \", Les Journ\u00e9es Maximilien Caron 2003, Montr\u00e9al, Les \u00c9ditions Th\u00e9mis, 2004, 315-326. \" Du d\u00e9terminisme du milieu. La notion de culpabilit\u00e9 dans la tradition juridique inuit \", Actes des XX\u00e8mes Journ\u00e9es d'Histoire du Droit consacr\u00e9es \u00e0 la Culpabilit\u00e9, Cahiers de l'Institut d'Anthropologie juridique, 2001, n\u00b0 6, 127-158. \"Legal pluralism and international law. An analysis on the International Convention on the Rights of the Child\", dans Baudoin Dupret, Mauritz Berger, La\u00efla al-Zwaini (eds), Legal pluralism in the Arab world, Kluwer Law International, The Hague, London, 1999, 16 p. Articles publi\u00e9s dans des revues avec comit\u00e9 de lecture \u00ab Le r\u00e9cit judiciaire de l\u2019an\u00e9antissement : La force des mots du droit pour transmettre le g\u00e9nocide \u00bb; R evue Tangente (\u00e0 para\u00eetre); \"L'emprunt \u00e0 la culture, un atout dans le jugement du crime de g\u00e9nocide ? \u00c9tude \u00e0 partir des juridictions traditionnelles gacaca saisies du g\u00e9nocide des Tutsis du Rwanda\"; Criminologie, 2006, vol. 39\/2, 97-135. \"Quelle justice pour quelle r\u00e9conciliation ? Le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda et le jugement du g\u00e9nocide\", Revue de droit de McGill, juin 2005, vol. 50, 359-413. \"Actes du Congr\u00e8s international du Cinquantenaire du Code civil \u00e9gyptien (1948-1998)\", Note de lecture, L'Annuaire de l'Afrique du Nord, 1999. \"Analyse d'un paradoxe : le nouvel ordre mondial entre globalisation et fragmentation\", Revue de l'Institut \u00e9gyptien des Juristes francophones, 1999. \"Conversation entre le Conseiller Tar\u00eeq al-Bishr\u00ee et le journal al-Sha'b\", (traduction \u00e0 partir d'un article en arabe), Revue Egypte-Monde arabe, n\u00b0 34, 2\u00e8me trimestre 1998, p. 215-235. Contributions majeures sur invitation et\/ou rapports techniques Enqu\u00eate de terrain et travaux de recherche portant sur les usages des plantes chez les Naskapis de Kawawachikamach : Article : \" De la transmission des savoirs \u00e0 la diffusion de connaissances. Impacts et enjeux d'un changement de paradigmes \" ; mai 2004, 36 p. Ouvrage p\u00e9dagogique : \" Des usages des plantes chez les Naskapis de Kawawachikamach \" ; mai 2004, 50 p. Enqu\u00eate de terrain et travaux de recherche portant sur les Naskapis de Kawawachikamach et le caribou : Ouvrage p\u00e9dagogique : \" Les Naskapis et le caribou \" ; mai 2004, 50 p. Contribution \u00e0 la r\u00e9daction des rapports pr\u00e9sentant les profils socio-\u00e9conomiques de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s autochtones, destin\u00e9s au minist\u00e8re D\u00e9veloppement \u00e9conomique Canada : C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres; Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Waskaganish; Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2005; C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres, Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Kawawachikamach; Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2004; C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres; Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Matimekush\/Lac John; Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2004; C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres; Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Salluit; Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2004; C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres; Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Aupaluk Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2004; C. L\u00c9VESQUES, M. PARADELLE et autres; Enjeux \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement communautaire. \u00c9tude de cas \u00e0 Kujjuarapik; Institut national de la Recherche scientifique, Montr\u00e9al, 2004; R\u00e9dactrice de la chronique de science politique de la revue Egypte-Monde arabe : Revue publi\u00e9e par le Centre de Recherche et de Documentation du Caire (CEDEJ). Fonctions assum\u00e9es de janvier 1995 \u00e0 janvier 1999. \"Les juridictions traditionnelles rwandaises gacaca et le jugement du g\u00e9nocide : Des difficult\u00e9s \u00e0 se r\u00e9approprier la justice apr\u00e8s la commission d'un tel crime\", Intervention au s\u00e9minaire du Centre de Recherche en Droit Public (CRDP), Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 4 mai 2004. \"La place de la victime dans le jugement du g\u00e9nocide rwandais (TPIR et juridictions gacaca\", Intervention dans le cadre du cours de droit p\u00e9nal avanc\u00e9 de Mme H\u00e9l\u00e8ne Dumont, Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 23 mars 2004. \"Le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda et la r\u00e9conciliation apr\u00e8s le g\u00e9nocide rwandais de 1994\", Colloque \"La voie canadienne vers la Cour p\u00e9nale internationale : Tous les chemins m\u00e8nent \u00e0 Rome\", Les Journ\u00e9es Maximilien Caron 2003, 1er et 2 mai 2003. \"Le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda et les juridictions traditionnelles Gacaca : Le jugement du g\u00e9nocide en partage\", Intervention dans le cadre du cours de droit p\u00e9nal de Mme Anne-Marie Boisvert, Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 27 mars 2003. \"Entre droit et sociologie du droit : \u00c9tude de la Cour de Justice itin\u00e9rante du district de l'Abitibi-T\u00e9miscamingue\", Intervention au s\u00e9minaire du Centre International de Criminologie Compar\u00e9e, Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, le 18 avril 2001. \"Les Autochtones et la justice p\u00e9nale\", Intervention au s\u00e9minaire du Centre de Recherche en Droit public (CRDP), Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 12 f\u00e9vrier 2001. \"Justice blanche \/ justice autochtone. Analyse d'un face \u00e0 face normatif \u00e0 partir de l'\u00e9tude du concept de culpabilit\u00e9\", XX\u00e8mes Journ\u00e9es d'Histoire du Droit organis\u00e9es \u00e0 Limoges par l'Institut d'Anthropologie de Limoges de la Facult\u00e9 de Droit et des Sciences \u00e9conomiques, les 4, 5 et 6 octobre 2000. \"Nul n'est responsable qu'\u00e0 raison de son fait personnel. Le principe de la personnalit\u00e9 des peines en droit p\u00e9nal \u00e9gyptien entre r\u00e8gle et pratique\", Table ronde sur le th\u00e8me de \" La personnalit\u00e9 juridique \" organis\u00e9e au Caire en novembre 1999 par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. \"Analyse d'un paradoxe : le nouvel ordre mondial entre globalisation et fragmentation\", Table ronde sur le th\u00e8me du \"Nouvel ordre mondial \u00e0 l'aube du XXI\u00e8me si\u00e8cle\", organis\u00e9e par l'Institut \u00e9gyptien des juristes francophones, 29 mars 1998 au Caire.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Mona Par\u00e9",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"mona.pare@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4768\/profile",
    "bio":"Mona Par\u00e9's research interests include children's rights and the rights of persons with disabilities, as well as the implementation of international law in domestic law. Her current projects focus on children's access to justice and children as human rights defenders. Other projects have addressed children's rights in the context of education, the right to education for children with disabilities, violence in schools and the sexual rights of persons with disabilities.&nbsp;",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Beno\u00eet Pelletier",
    "title":"Professeur titulaire",
    "email":"Benoit.Pelletier@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/pelletier-benoit",
    "bio":"Admis au Barreau du Qu\u00e9bec en 1982, Beno\u00eet Pelletier a d\u2019abord pratiqu\u00e9 le droit au sein du contentieux des affaires civiles et du droit immobilier du minist\u00e8re de la Justice du Canada (de 1983 \u00e0 1989) et des Services juridiques du Service correctionnel du Canada (en 1989 et 1990), \u00e0 Ottawa. C\u2019est en 1990 qu\u2019il s\u2019est joint au corps professoral de la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa, dont il fait encore partie et o\u00f9 il assume en ce moment la fonction de professeur titulaire. Beno\u00eet Pelletier a aussi assum\u00e9 la fonction de doyen adjoint \u00e0 cette facult\u00e9 de droit de 1996 \u00e0 1998. Pendant dix ans, Beno\u00eet Pelletier a repr\u00e9sent\u00e9 la circonscription de Chapleau \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec. Il a \u00e9t\u00e9 ministre du gouvernement du Qu\u00e9bec pendant pr\u00e8s de six ans. \u00c0 ce titre, il a \u00e9t\u00e9 notamment responsable des Affaires intergouvernementales canadiennes, de la Francophonie canadienne, des Affaires autochtones et de la R\u00e9forme des institutions d\u00e9mocratiques. D\u00e9tenteur d\u2019un baccalaur\u00e9at en droit de l\u2019Universit\u00e9 Laval, Beno\u00eet Pelletier d\u00e9tient aussi une ma\u00eetrise en droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa et deux doctorats en droit, l\u2019un de l\u2019Universit\u00e9 de Paris I (Panth\u00e9on-Sorbonne), l\u2019autre de l\u2019Universit\u00e9 Aix-Marseille. Il d\u00e9tient de plus un doctorat honoris causa en droit de l\u2019Universit\u00e9 de Moncton. En 1989, Beno\u00eet Pelletier a obtenu la M\u00e9daille du Barreau de Paris, \u00e0 titre de meilleur \u00e9tudiant des programmes des \u00c9tudes sup\u00e9rieures en droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. En 1998, il s\u2019est vu d\u00e9cerner le Prix d\u2019excellence en enseignement de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. En 2011, il a re\u00e7u la m\u00e9daille Gloire de l\u2019Escolle \u00e0 titre de Grand dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 Laval et le Barreau du Qu\u00e9bec lui a d\u00e9cern\u00e9 le titre d\u2019Avocat \u00e9m\u00e9rite. En 2012, il a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9cipiendaire du M\u00e9rite du Barreau de l\u2019Outaouais. Il est officier de l'Ordre national du Qu\u00e9bec depuis 2014. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu membre \u00e0 titre sp\u00e9cial de la Soci\u00e9t\u00e9 Royale du Canada en 2015. En 2016, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu membre de l\u2019Ordre du Canada. Au cours des ans, il s\u2019est vu attribuer de nombreux autres prix et distinctions. Beno\u00eet Pelletier est l\u2019auteur de nombreuses publications \u00e0 caract\u00e8re scientifique. Il a aussi prononc\u00e9 de nombreuses conf\u00e9rences au Canada et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u comme professeur invit\u00e9 par les universit\u00e9s de Nantes, de Corse, de Paris II, de Paris V et de Lyon III. Il a aussi \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 deux reprises, soit en 2007 et en 2009, \u00e0 titre de Public Policy Scholar par le Woodrow Wilson International Center for Scholars de Washington. En 2016, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u comme professeur invit\u00e9 par l'Universit\u00e9 Queen's et par l'Universit\u00e9 Cornell.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Jennifer Quaid",
    "title":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e et vice-doyenne \u00e0 la recherche",
    "email":"Jennifer.Quaid@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/Quaid-Jennifer",
    "bio":"Jennifer Quaid est professeure agr\u00e9g\u00e9e et vice-doyenne \u00e0 la recherche \u00e0 la Section de droit civil. Elle est une experte reconnue du droit p\u00e9nal des entreprises, la gestion responsable et les pratiques commerciales \u00e9thiques. Ses activit\u00e9s savantes et ses interventions publiques s\u2019inscrivent dans la poursuite d\u2019un programme de recherche ax\u00e9 sur l\u2019\u00e9tude de la perp\u00e9tration d\u2019infractions criminelles et r\u00e9glementaires par des entreprises dans le cours normal de leurs activit\u00e9s commerciales (telles la corruption, la fraude et le d\u00e9faut de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs et l\u2019environnement) et ce, dans le but d\u2019\u00e9laborer des mesures juridiques et politiques favorisant une saine gestion des risques et l\u2019adoption de pratiques d\u2019affaires \u00e9thiques. Ses recherches interdisciplinaires, qui marient le droit p\u00e9nal \u00e0 des approches tir\u00e9es du domaine des \u00e9tudes des organisations, portent sur le r\u00f4le que joue les entreprises dans la cr\u00e9ation des conditions propices \u00e0 la perp\u00e9tration d\u2019infractions criminelles et r\u00e9glementaires. Ses projets actuels \u00e9tudient l\u2019opportunit\u00e9 de favoriser la r\u00e9habilitation des entreprises par l'entremise d'un processus d'imposition de la peine qui pr\u00e9conise le changement de culture et la consultation des parties prenantes. Elle est \u00e9galement interpell\u00e9e par les questions li\u00e9es \u00e0 la lutte contre la corruption et l'adoption du nouveau r\u00e9gime canadien d\u2019accords de r\u00e9paration. \u00c0 l'ext\u00e9rieur du droit p\u00e9nal des entreprises, la professeure Quaid s'int\u00e9resse au droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral, le droit r\u00e9gissant les agressions sexuelles, l'imposition de la peine ainsi qu'aux divers aspects du droit des affaires, notamment le droit de la concurrence, les mesures anti-corruption et la gouvernance d\u2019entreprise. Membre du Barreau du Qu\u00e9bec, de l\u2019Ontario and de l\u2019\u00c9tat de New York, la professeure Quaid a exerc\u00e9 la profession d\u2019avocate pendant de nombreuses ann\u00e9es, d\u2019abord au Minist\u00e8re de la Justice f\u00e9d\u00e9ral et ensuite en pratique priv\u00e9e au sein d\u2019un cabinet new-yorkais. Elle a \u00e9t\u00e9 auxiliaire juridique aupr\u00e8s de l\u2019honorable Frank Iacobucci \u00e0 la Cour supr\u00eame du Canada. La prof. Quaid est membre de Transparency International Canada et si\u00e8ge \u00e0 son comit\u00e9 juridique. Elle \u00e9tait membre du Bureau des gouverneurs de l'Universit\u00e9 de 2018 \u00e0 2021.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"David Robitaille",
    "title":"Vice-doyen aux \u00e9tudes et professeur titulaire",
    "email":"david.robitaille@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/david-robitaille",
    "bio":"David Robitaille est professeur titulaire \u00e0 la Section de droit civil de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Il y enseigne et m\u00e8ne des recherches en droit constitutionnel et administratif, droit municipal, droit de l\u2019environnement et droits et libert\u00e9s depuis 2005. Ses recherches et publications r\u00e9centes, subventionn\u00e9es notamment par le Conseil de recherches en sciences humaines du Canada (CRSH), portent sur le partage des comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9rales-provinciales-municipales en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9nagement du territoire, d\u2019environnement, de transport et de droits et libert\u00e9s de la personne. Il a re\u00e7u de nombreux prix et bourses, dont le prix du Concours d\u2019essai juridique de l\u2019Association canadienne des professeur\u00b7e\u00b7s de droit en 2012 (avec la professeure Sophie Th\u00e9riault). Sa th\u00e8se de doctorat s\u2019est m\u00e9rit\u00e9e, en 2008, la M\u00e9daille d\u2019or de la Gouverneure g\u00e9n\u00e9rale du Canada, le Prix d\u2019excellence de l\u2019Association qu\u00e9b\u00e9coise des professeur\u00b7e\u00b7s de droit et la M\u00e9daille du Barreau de Paris. Certaines de ses publications ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es avec approbation par les tribunaux, dont la Cour supr\u00eame du Canada, la Cour d\u2019appel du Qu\u00e9bec, la Cour sup\u00e9rieure du Qu\u00e9bec, la Cour du Qu\u00e9bec et le Tribunal des droits de la personne du Qu\u00e9bec. Le professeur Robitaille est engag\u00e9 dans la collectivit\u00e9. Il agit comme procureur pro bono dans des dossiers d\u2019int\u00e9r\u00eat public en droit constitutionnel de l\u2019environnement. Il a plaid\u00e9 au nom du Centre qu\u00e9b\u00e9cois du droit de l'environnement (CQDE), intervenant devant la Cour supr\u00eame du Canada dans Canada (Procureur g\u00e9n\u00e9ral) c. Alberta (Procureur g\u00e9n\u00e9ral), CSC 40195, au soutien de la validit\u00e9 constitutionnelle de la Loi sur l'\u00e9valuation d'impact, adopt\u00e9e en 2019 et renfor\u00e7ant le processus f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9valuation des impacts environnementaux des grands projets de d\u00e9veloppement. Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour le CQDE et \u00c9quiterre devant la Cour supr\u00eame dans les Renvois relatifs \u00e0 la Loi sur la tarification de la pollution caus\u00e9e par les gaz \u00e0 effet de serre, 2021 CSC 11 et devant la Cour d'appel de l'Ontario dans le m\u00eame dossier (Reference re Greenhouse Gas Pollution Pricing Act, 2019 ONCA 544). Il repr\u00e9sentait aussi le CQDE devant la Cour d\u2019appel f\u00e9d\u00e9rale dans Groupe Maison Candiac Inc. c. Canada (Procureur g\u00e9n\u00e9ral), 2020 CAF 88, portant sur la protection de l\u2019habitat essentiel de la rainette faux-grillon, une esp\u00e8ce menac\u00e9e, ainsi que dans Procureure g\u00e9n\u00e9rale du Qu\u00e9bec c. IMTT-Qu\u00e9bec Inc., 2019 QCCA 1598 mettant en cause l\u2019applicabilit\u00e9 de la Loi sur la qualit\u00e9 de l\u2019environnement du Qu\u00e9bec au Port de Qu\u00e9bec. Il a aussi plaid\u00e9 devant la Cour sup\u00e9rieure (avec Me Jean-Fran\u00e7ois Girard, avocat principal au dossier) dans l'affaire Gastem c. Ristigouche, \u00e0 la d\u00e9fense d'une municipalit\u00e9 gasp\u00e9sienne de 168 citoyens, ayant fait face \u00e0 une poursuite abusive en dommages et int\u00e9r\u00eats de 1,5 million de dollars apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 un r\u00e8glement visant la protection des sources d\u2019eau potable. Le professeur Robitaille pratique aussi comme avocat-conseil au sein du cabinet DHC Avocats de Montr\u00e9al. Il y conseille les avocat\u00b7e\u00b7s et municipalit\u00e9s sur divers enjeux de droit public auxquels ces derni\u00e8res font face. Il si\u00e8ge \u00e9galement comme avocat-conseil au Comit\u00e9 juridique du CQDE depuis 2014, a si\u00e9g\u00e9 au CA du CQDE de 2014 \u00e0 2018, et a \u00e9t\u00e9 membre de la Commission consultative de l\u2019environnement et du d\u00e9veloppement durable de la ville de Gatineau de 2015 \u00e0 2017. Il a si\u00e9g\u00e9 plusieurs ann\u00e9es au Conseil de la Section de droit civil, au Comit\u00e9 du personnel enseignant de la Section de droit civil ainsi que sur le Comit\u00e9 d\u2019embauches professorales. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 directeur de la Revue g\u00e9n\u00e9rale de droit (2012-2014), Pr\u00e9sident de l\u2019Association des professeur\u00b7e\u00b7s de droit du Qu\u00e9bec (2012) et clerc aupr\u00e8s de l\u2019Honorable Fran\u00e7ois Pelletier de la Cour d\u2019appel du Qu\u00e9bec (2002-2003).",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Terry Skolnik",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"tskolnik@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/uniweb.uottawa.ca\/members\/4305\/profile",
    "bio":"Terry Skolnik is an associate professor (tenured) at the University of Ottawa's Faculty of Civil Law and Co-Director of the uOttawa Public Law Centre. He is currently a visiting research fellow at the Academy for Justice and the Center for Constitutional Design at the Sandra Day O'Connor College of Law at Arizona State University.&nbsp;<div><br><\/div><div>His primary research interests are criminal law and procedure, policing, property law, legal philosophy, poverty law, and law and behavioural economics.&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div>He co-directed the Faculty's Mental Health and Well-Being Committee, and was a member of the University of Ottawa's Mental Health and Wellness Advisory Committee. He was a visiting research fellow at Tel Aviv University's Faculty of Law (2021) and was an affiliated scholar at NYU's Center for Human Rights and Global Justice (2018-2019).&nbsp;<div><div><br><\/div><div>He was awarded the faculty's&nbsp;distinguished teaching prize for&nbsp;2020-2021.&nbsp;&nbsp;<div><br><\/div><div>Prior to joining the Faculty, he served as a law clerk for the Honourable Justice Russell Brown at the Supreme Court of Canada. Prior to academia, he worked as a police officer with the Montreal Police Service.&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div>Terry Skolnik completed the S.J.D. at the University of Toronto's Faculty of Law as a SSHRC Joseph-Armand Bombardier doctoral research fellow and as a FRQSC doctoral research fellow. He is a graduate of the University of Cambridge (L.L.M.) where he studied as a Commonwealth Trust Scholar and the University of Ottawa, Faculty of Law (L.L.L., summa cum laude).<\/div><div><br><b><a href=\"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1SqlB0nZXaucgAa7VkqZ3slSRxEvW9WiZ\/view?usp=share_link\">Click here to access his&nbsp;CV and list of publications&nbsp; &nbsp;<\/a><\/b><\/div><\/div><\/div><\/div>",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Marie-Eve Sylvestre",
    "title":"Doyenne, professeure titulaire",
    "email":"Marie-Eve.Sylvestre@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/Sylvestre-Marie-Eve",
    "bio":"Marie-Eve Sylvestre est doyenne et professeure titulaire \u00e0 la Section de droit civil de la Facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Elle est titulaire d\u2019un baccalaur\u00e9at en droit de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al (LL.B. 1999 : M\u00e9daille d\u2019or de la Facult\u00e9) et d\u2019une ma\u00eetrise et d\u2019un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 Harvard (LL.M. 2002, S.J.D. 2007) o\u00f9 elle \u00e9tait boursi\u00e8re de la Fondation Frank Knox Memorial. De 2000 \u00e0 2001, elle a \u00e9t\u00e9 auxiliaire juridique aupr\u00e8s du juge Charles D. Gonthier de la Cour supr\u00eame du Canada.Ses travaux de recherche portent sur le syst\u00e8me de justice p\u00e9nale et en particulier, sur les effets discriminatoires de certaines pratiques polici\u00e8res et judiciaires et r\u00e8gles de droit sur les personnes pauvres et marginalis\u00e9es. Elle s'int\u00e9resse aussi aux mesures de rechange \u00e0 la criminalisation, notamment en contexte autochtone, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9gulation des personnes qui utilisent les espaces publics. Elle est l'auteure de nombreuses publications en droit, criminologie et g\u00e9ographie. Son dernier livre, Red Zones: Criminal Law and the Territorial Governance of Marginalized People, co-r\u00e9dig\u00e9 avec Nicholas Blomley et C\u00e9line Bellot et publi\u00e9 par Cambridge University Press, a remport\u00e9 le Prix W. Wesley Pue 2021 de l\u2019Association canadienne droit et soci\u00e9t\u00e9. De 2018 \u00e0 2019, elle a \u00e9t\u00e9 titulaire de la Chaire de recherche de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa sur le droit, les politiques p\u00e9nales et la r\u00e9gulation des personnes marginalis\u00e9es.De 2017 \u00e0 2019, la doyenne Sylvestre a agi \u00e0 titre d\u2019experte en mati\u00e8re de justice aupr\u00e8s de la Commission d\u2019enqu\u00eate sur les relations entre les Autochtones et certains services publics au Qu\u00e9bec: \u00e9coute, r\u00e9conciliation, progr\u00e8s (CERP). Elle est membre fondatrice de l\u2019Observatoire sur les profilages et en 2022, elle a agi comme experte pour le demandeur dans l\u2019affaire Luamba c. PG Qu\u00e9bec portant sur les interceptions routi\u00e8res et le profilage racial au Qu\u00e9bec.Tout au long de sa carri\u00e8re, la doyenne Sylvestre s\u2019est m\u00e9rit\u00e9e plusieurs prix et distinctions. En 2011, elle a remport\u00e9 le prix du meilleur essai juridique d\u00e9cern\u00e9 par l\u2019Association des professeurs de droit du Canada pour un article portant sur la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des personnes pauvres et publi\u00e9 dans la Revue de droit de McGill, ainsi que le Prix du manuscrit juridique de la Fondation du Barreau du Qu\u00e9bec pour un article publi\u00e9 dans la Revue canadienne droit et soci\u00e9t\u00e9 sur les parcours judiciaires des personnes en situation d\u2019itin\u00e9rance. En 2012, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re professeure de droit \u00e0 remporter le prix Jeune chercheuse de l\u2019ann\u00e9e de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa dans la cat\u00e9gorie arts, humanit\u00e9s et sciences sociales. Elle est membre du Coll\u00e8ge des nouveaux chercheurs et cr\u00e9ateurs en arts et en science de la Soci\u00e9t\u00e9 royale du Canada depuis 2018. En 2022, elle a re\u00e7u la distinction d\u2019avocate \u00e9m\u00e9rite du Barreau du Qu\u00e9bec et le M\u00e9rite du Barreau de l\u2019Outaouais en 2023.La doyenne Sylvestre est co-pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 permanent sur la libert\u00e9 acad\u00e9mique de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Elle si\u00e8ge au Conseil des gouverneurs de l\u2019Institut national de la magistrature et au Conseil d\u2019administration du Conseil de recherche en sciences humaines du Canada.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Sophie Th\u00e9riault",
    "title":"Professeure titulaire",
    "email":"Sophie.Theriault@uOttawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/droit-civil\/corps-professoral\/theriault-sophie",
    "bio":"Sophie Th\u00e9riault est professeure titulaire et vice-doyenne aux \u00e9tudes \u00e0 la Facult\u00e9 de droit (Section droit civil) de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa. Elle est aussi membre du Barreau du Qu\u00e9bec (2003). La professeure Th\u00e9riault d\u00e9tient un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 Laval (LL.D. 2009), aux fins duquel elle s\u2019est m\u00e9rit\u00e9e une bourse doctorale de la Fondation Pierre Elliott Trudeau. Elle a \u00e9t\u00e9 chercheure invit\u00e9e \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Washington \u00e0 Seattle (2004-2005) et \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Victoria (2005-2007). De 2015 \u00e0 2017, elle a \u00e9t\u00e9 vice-doyenne aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ottawa. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 auxiliaire juridique aupr\u00e8s de l\u2019Honorable Louis LeBel \u00e0 la Cour supr\u00eame du Canada en 2002-2003. Les recherches de la Professeure Th\u00e9riault portent sur les droits des peuples autochtones dans le contexte de l\u2019extraction des ressources naturelles; sur la gouvernance environnementale par les peuples autochtones; sur la justice et les droits environnementaux; et sur la s\u00e9curit\u00e9 et la souverainet\u00e9 alimentaires pour les peuples autochtones. En 2012, elle fut r\u00e9cipiendaire du prix pour le meilleur essai juridique de l\u2019Association canadienne des professeurs de droit (ACPD) pour son article intitul\u00e9 \u00ab Les droits environnementaux dans la Charte des droits et libert\u00e9s de la personne du Qu\u00e9bec: Pistes de r\u00e9flexion \u00bb, publi\u00e9 avec le professeur David Robitaille dans la Revue de droit de McGill. La professeure Th\u00e9riault est membre du Centre interuniversitaire d\u2019\u00e9tudes et de recherches autochtones (CI\u00c9RA, Universit\u00e9 Laval), du Centre du droit de l\u2019environnement et du d\u00e9veloppement durable (Universit\u00e9 d\u2019Ottawa), du Centre de recherche et d\u2019enseignement sur les droits de la personne (Universit\u00e9 d\u2019Ottawa), et de la Chaire de recherche en droit sur la diversit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaires (d\u00e9tenue par la Professeure Genevi\u00e8ve Parent de l\u2019Universit\u00e9 Laval). Elle est aussi membre du Comit\u00e9 de r\u00e9daction de la Revue canadienne Droit et Soci\u00e9t\u00e9. La professeure Th\u00e9riault est dispos\u00e9e \u00e0 diriger des travaux de recherche \u00e0 la ma\u00eetrise et au doctorat dans les domaines suivants: Droit et peuples autochtones; Droit de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable; Justice environnementale et droit; Gouvernance du territoire et des ressources naturelles.",
    "listed_research_areas":null
  },
  {
    "faculty":"uottawa-civil",
    "name":"Joao Velloso",
    "title":"Professeur agr\u00e9g\u00e9",
    "email":"joao.velloso@uottawa.ca",
    "href":"https:\/\/www.uottawa.ca\/faculte-droit\/common-law\/corps-professoral\/velloso-joao",
    "bio":"Joao Velloso enseigne le droit des peines et des sanctions, la criminologie appliqu\u00e9e au droit p\u00e9nal, les \u00e9tudes sociojuridiques et la m\u00e9thodologie de la recherche juridique. Il a une formation multidisciplinaire en droit, criminologie, sociologie et anthropologie. Ses recherches empiriques portent sur la judiciarisation des probl\u00e8mes sociaux et la gouvernance de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 partir de diff\u00e9rents r\u00e9gimes juridiques, plus particuli\u00e8rement l\u2019utilisation des r\u00e9gimes administratifs superpos\u00e9s \u00e0 la justice criminelle. Ses recherches ant\u00e9rieures portent sur les r\u00e9ponses juridiques \u00e0 l'esclavage par dette au Br\u00e9sil, le contr\u00f4le de l\u2019immigration au Canada et la p\u00e9nalisation des manifestants pendant le Sommet du G20 \u00e0 Toronto (2010) et pendant la gr\u00e8ve \u00e9tudiante qu\u00e9b\u00e9coise de 2012. Il coordonne actuellement une recherche sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la peine et l'expulsion au Canada (CRSH, 2018-2022) et il participe \u00e0 plusieurs projets dans des r\u00e9seaux de recherches au Canada et en Amerique latine: - Acc\u00e8s au Droit et Acc\u00e8s \u00e0 la Justice (ADAJ, www.adaj.ca), Partenariat CRSH (2016-2022), plus particuli\u00e8rement sur l\u2019Acc\u00e8s \u00e0 la justice en d\u00e9tention et sur les Attentes sociales et conscience du droit; - Institut d\u2019\u00e9tudes compar\u00e9es en administration institutionnelle des conflits (INCT-InEAC, www.ineac.uff.br, 2016-2024), l\u2019un des rares Instituts nationaux de sciences et technologies (INCT) en sciences humaines et sociales au Br\u00e9sil et le si\u00e8ge social d\u2019un solide r\u00e9seau de recherche multidisciplinaire r\u00e9unissant des chercheurs au Br\u00e9sil, Argentine, Canada, \u00c9tats-Unis, France, Portugal et Afrique du Sud en mati\u00e8re de police, de justice criminelle et d\u2019\u00e9tudes des conflits; - Partenariat canadien pour la justice internationale (https:\/\/cpij-pcji.ca\/), Partenariat CRSH (2016-2022); - Observatoire Violence, criminalisation et d\u00e9mocratie en Amerique Latine (http:\/\/ovcd.org\/), CRSH (2018-2023), plus particuli\u00e8rement sur le Br\u00e9sil; - R\u00e9seau pour la r\u00e9duction des m\u00e9faits d'Ottawa (www.lessharm.ca), 2018-2021), notamment sur la r\u00e9glementation du cannabis; - Observatoire sur les profilages (https:\/\/profilages.info\/), Partenariat CRSH (2020-2028), notamment en mati\u00e8re carc\u00e9rale et en immigration. - le Prison Transparency Project (https:\/\/carleton.ca\/prisontransparencyproject\/)",
    "listed_research_areas":null
  }
]